<article xmlns="http://www.erudit.org/xsd/article" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.erudit.org/xsd/article http://www.erudit.org/xsd/article/3.0.0/eruditarticle.xsd" qualtraitement="minimal" idproprio="66173ac" typeart="article" lang="fr en" ordseq="3" idref="th1">
  <admin>
    <infoarticle>
      <pagination> <ppage>11</ppage> <dpage>13</dpage>  
       </pagination>
    </infoarticle>
    <revue id="espace1041666" lang="fr en">
      <titrerev>Espace Sculpture</titrerev>
      <titrerevabr>espace</titrerevabr>
      <idissn>0821-9222</idissn>
      <idissnnum>1923-2551</idissnnum>
      <directeur sexe="masculin">
        <nompers>
          <prenom>Serge</prenom>
          <nomfamille>Fisette</nomfamille>
        </nompers>
      </directeur>
      <redacteurchef typerc="invite" idrefs="th1" sexe="masculin">
        <nompers>
          <prenom>Nicolas</prenom>
          <nomfamille>Mavrikakis</nomfamille>
        </nompers>
      </redacteurchef>
      <redacteurchef typerc="invite" idrefs="th1" sexe="masculin">
        <nompers>
          <prenom>Laurent</prenom>
          <nomfamille>Vernet</nomfamille>
        </nompers>
      </redacteurchef>
      <redacteurchef typerc="regulier" sexe="masculin">
        <nompers>
          <prenom>Serge</prenom>
          <nomfamille>Fisette</nomfamille>
        </nompers>
      </redacteurchef>
    </revue>
    <numero id="espace053">
      <nonumero>99</nonumero>
      <pub>
        <periode>Printemps</periode>
        <annee>2012</annee>
      </pub>
      <pubnum>
        <date typedate="publication">2012-03-26</date>
      </pubnum>
      <grtheme id="th1">
        <theme>De quelques questions (et réponses !) sur la radicalité</theme>
        <themeparal lang="en">A Few Questions (and Answers!) on Radicalness</themeparal>
      </grtheme>
    </numero>
    <editeur>
      <nomorg>Le Centre de diffusion 3D</nomorg>
    </editeur>
    <prod>
      <nomorg>Le Centre de diffusion 3D</nomorg>
    </prod>
    <prodnum>
      <nomorg>Érudit</nomorg>
    </prodnum>
    <diffnum>
      <nomorg>Érudit</nomorg>
    </diffnum>
    <schema nom="Erudit Article" version="3.0.0" lang="fr"/>
    <droitsauteur>Tous droits réservés © <nomorg>Le Centre de diffusion 3D</nomorg>, 2012</droitsauteur>
  </admin>
  <liminaire>
    <grtitre><surtitre>La nécessité de la radicalité (suite)</surtitre><surtitreparal lang="en">The Need to be Radical (continued)</surtitreparal>
      <titre>Une théorie conspirationniste : art et sphère publique au Canada</titre>
      
      <titreparal lang="en">A Conspirationist Theory: Art and the Public Sphere in        Canada</titreparal>
    </grtitre>
    <grauteur>
      <auteur id="au1">
        <nompers>
        <prenom>Laurent</prenom>
        
        <nomfamille>Vernet</nomfamille>
        </nompers>
      </auteur>
      <auteur id="au2">
        <contribution typecontrib="trl">Translated by</contribution>
        <nompers>
        <prenom>Bernard</prenom>
        
        <nomfamille>Schütze</nomfamille>
        </nompers>
      </auteur>
    </grauteur>
  </liminaire>
  <corps lang="fr">
    <texte typetexte="libre">LA NÉCESSITÉ DE LA RADICALITÉ (suite) THE NEED TO BE RADICAL
    (continued) Une théorie conspirationniste : art et sphère publique au Canada Laurent VERNET
    Oserais-je affirmer qu’il existe une histoire canadienne de la controverse qui émanerait des
    grandes institutions artistiques nationales ? Se pourrait-il que les dirigeants de ces lieux
    prestigieux, tous situés à Ottawa, croient que la rencontre éclatante des arts et de la sphère
    publique est bénéfique, voire nécessaire ? Si la controverse est l’incarnation la plus bruyante
    de la radicalité dans le débat médiatique, existe-t-il des contextes singuliers qui permettent
    aux esprits de s’enflammer rapidement ? Les faits Avril 2010. Les médias s’emballent pour un
    calendrier qui montre une série de dix-huit photographies de Diana Thorneycroft 1. L’objet a été
    produit par le Théâtre français du Centre national des arts, dirigé par Wajdi Mouawad, et fait
    la promotion de la saison 2010-2011 qui s’articule autour du thème « Le kitsch nous mange ». Les
    oeuvres de l’artiste winnipegoise choquent par leur manière caustique de mettre en scène les
    symboles canadiens, qui sont tirés d’univers variés allant du hockey à notre mythique modernité
    picturale. Le vox populi orchestré par Radio-Canada donne alors lieu à des commentaires comme «
    [Ç’]a ne me fait pas plaisir que mes taxes servent à ça », ou encore « [C]e n’est pas quelque
    chose que je mettrais dans la maison 2 ». De l’autre côté du canal, pratiquement au même moment,
    les mêmes médias révèlent que la présentation de La vie en Pop. L’art dans un monde
    matérialiste, au Musée des Beaux-Arts du Canada, l’été suivant, aurait fait sourciller le
    ministre du Patrimoine, en raison du contenu sexuel de certaines oeuvres. L’établissement dirigé
    par Marc Mayer allait présenter les sculptures de Takashi Murakami qui montrent des personnages
    de manga desquels « giclent » des fluides corporels, ainsi que les photos grand format de Jeff
    Koons où celui-ci est en pleins ébats avec la Cicciolina. Contrastant avec l’esthétique
    tape-à-l’oeil de ces artistes largement médiatisés, ce sont les oeuvres de femmes qui, explorant
    le lien entre l’art et l’argent, allaient être troublantes : dans la vidéo Untitled, Andrea
    Fraser a une relation sexuelle avec un collectionneur new-yorkais qui a payé la somme de 20 000
    $ ; Cosey Fanni Tutti est devenue mannequin pornographique, posant pour une quarantaine de
    publications. Malgré que Le Droit titre « Le ministre Moore préfère éviter La vie en Pop »,
    l’article, qui semble inspiré par les remous causés par la présentation de la même exposition à
    Londres, fait entendre un ministre conscient de la nature de ses fonctions : « Je ne suis pas le
    ministre du bon goût, mais le ministre du Patrimoine, poursuit-il. C’est ma décision, comme
    ministre, de faire des investissements en général pour les arts et la culture. Ce n’est pas à
    moi de décider de ce que les autres Canadiens devraient recevoir comme contenu artistique 3. »
    Un complot historique ? Mars 1990. Voice of Fire (1967) de Barnett Newman est achetée au coût de
    1,8 million de dollars par le Musée des Beaux-Arts du Canada, sous la direction de feue Shirley
    Thomson. Pendant que les caricaturistes s’emparent de l’affaire, des citoyens ripostent en
    faisant leur propre copie de l’original, l’imprimant notamment sur des chandails 4. À peine un
    an plus tard s’ouvre l’exposition rétrospective Jana Sterbak: States of Being = Corps à corps,
    dont fait partie Vanitas : robe de chair pour albinos anorexique. La sculpture faite en matériau
    alimentaire se décompose tout au long de sa présentation, ce qui engendre un débat sur
    l’utilisation qui est faite de fonds publics – débat qui se rendra jusqu’au Parlement canadien
    5. Les faits ainsi étayés, on pourrait procéder à l’analyse de chacune de ces controverses en
    empruntant la voie tracée par Nathalie Heinich, dans son étude des « rejets » de l’art
    contemporain 6 : on constaterait que les critiques qui ont été faites de ces oeuvres par les
    journalistes, les citoyens et les politiciens s’inscrivent dans un registre de valeurs (civique,
    économique, fonctionnelle, etc.) qui sortent du cadre artistique. En comparant ensuite les
    événements, on réaliserait sans surprise que le sens des oeuvres en cause a chaque fois été
    occulté et l’attention populaire détournée, et que les médias ont joué un rôle certain dans ces
    controverses. On pourrait alors réfléchir à la condition de la sphère publique nationale,
    c’est-à-dire ce site idéologique qui se situe entre la société et l’État qu’a défini Jürgen
    Habermas 7, au moment où se sont produites ces controverses. On verrait que la situation
    économique et politique du début des années 1990 est semblable à celle des années 2010 : le
    pays, en récession, est dirigé par des gouvernements conservateurs. Dans ce contexte, on
    avancerait alors l’existence d’une polarisation des discours dans la sphère publique – tant
    politiques, médiatiques qu’artistiques – qui forcerait sans cesse les acteurs à camper leurs
    positions. On dirait que l’époque est à la radicalité. Que la raison d’être des uns aux yeux des
    autres ne peut se justifier que par des opinions claires et tranchées. On finirait sans doute
    par prêter des intentions aux acteurs de ces polémiques. Une dÉlation J’ai un jour abordé la
    question de la controverse avec Shirley Thomson. Son seul commentaire sur les affaires Newman et
    Sterbak fut : « Controversy sparkles the mind. » Je ne prétendrai pas qu’on m’ait confirmé de la
    sorte la théorie du complot. Dans le calme qui suit la tempête, dans la sagesse qui ne vient
    qu’avec l’expérience, Thomson devait s’expliquer ceci : c’est dans la nature de l’art que
    d’avoir parfois à sortir de son cadre usuel pour rappeler, de manière spectaculaire et marquée,
    qu’il fait partie intégrante de la sphère publique. &lt; Laurent VERNET est étudiant au doctorat
    en études urbaines au Centre Urbanisation Culture Société de l’Institut national de la recherche
    scientifique. Ses recherches portent sur la vie sociale des oeuvres d’art dans les espaces
    publics. Depuis 2009, il est agent de développement culturel au Bureau d’art public de la Ville
    de Montréal. A Conspirationist Theory: Art and the Public Sphere in Canada Do I dare state that
    there is a Canadian history of controversy that stems from the nation’s major arts institutions?
    Could it be that the directors of these prestigious sites, all situated in Ottawa, believe that
    a sparkling encounter between the arts and the public sphere is beneficial, even necessary? If
    controversy is the most resounding embodiment of radicalness in media debates, are there are any
    singular contexts likely to cause tempers to flare up? The Facts April, 2010. The media get all
    worked up about a calendar that shows eighteen photographs by Diana Thorneycroft.1 The piece was
    produced by the National Arts Centre French Theatre, headed by Wajdi Mouawad, and served to
    promote the 2010-2011 season, which was based on the theme “Kitsch is eating us up.” The
    Winnipeg artist’s works create a shocking effect in the scathing way they show Canadian symbols,
    gleaned from varied sources, ranging from hockey to our mythic pictorial modernity. The vox pop
    orchestrated by Radio-Canada opened the gates for commentaries such as: “I’m not happy that my
    taxes are being used for this,” or “This is not something I would hang in my home.” 2 Almost at
    the same time, on the other side of the canal, it is once again the media who reveal that the
    show Pop Life: Art in a Material World, to be held at the National Gallery of Canada the
    following summer, appears to raise the eyebrows of the Heritage Minister due to the sexual
    content of some of the works. The institution, headed by Marc Mayer, intended to display Takashi
    Murakami’s sculptures of manga characters, which “spurt” bodily fluids, as well as large-scale
    photographs of Jeff Koons getting it on with Cicciolina. In contrast to the bling bling
    aesthetic of these widely covered artists, it is the works of women exploring the link between
    art and money that were the most troubling: in the video Untitled, Andrea Fraser has sex with a
    New York collector for which he paid the sum of $20,000; Cosey Fanni Tutti became a porn model,
    posing for over forty magazines. Despite Le Droit’s headline “Minister Moore prefers to avoid
    Pop Life,” the article — apparently inspired by the commotion caused by the same exhibition in
    London — gives voice to a minister who is aware of the nature of his functions: “I am not
    minister of good taste, but Minister of Canadian Heritage. It is my decision as Minister to
    invest in the arts and culture in general. It is not up to me to decide what kind of artistic
    content other Canadians should have access to.” 3 An Historical Plot? March 1990. Voice of Fire
    (1967) by Barnett Newman is purchased for 1,8 million dollars by the National Gallery of Canada
    under the leadership of the late Shirley Thomson. While caricaturists picked up the story,
    citizens fired back by making their own copy of the original, notably by printing it on tee
    shirts.4 Just a year later, there was the opening of the retrospective exhibition Jana Sterbak:
    States of Being = Corps à corps, which included Vanitas: Flesh Dress for an Albino Anorectic.
    The fact that the sculpture is made out of food matter, which decomposes throughout its
    presentation, triggered a debate about the use of public funds — a debate that went as far as
    the Canadian parliament. 5 Given these facts, one could proceed to analyze each of these
    controversies by taking the path Nathalie Heinlich set out in her study of “rejects” in
    contemporary art.6 This would lead us to conclude that the criticism journalists, citizens and
    politicians made about these works are part of a set of values (civic, economic, functional,
    etc.), which go beyond the framework of art. If one were then to compare the events, one would
    not be too surprised to find out that, in each instance, the meaning of the works in question
    was overshadowed and popular attention diverted, and that the media clearly had a role in these
    controversies. One could then follow with a reflection on the state of the public sphere, i.e.
    the ideological site between society and the State that Jürgen Habermas defined,7 at the time
    when these controversies occurred. It would become clear that the economic and political
    situation of the 1990’s is similar to the one of the current decade: the country in a recession
    led by conservative governments. In this context, it can be claimed that there is a polarization
    of the political, media and arts related discourses in the public sphere, which forces the
    players to take up entrenched positions. These are thus times of radicalness. The only way for
    either side to defend its raison d’être in face of the other is through clear-cut opinions. This
    undoubtedly leads one to ascribe motives to the players of these polemics. A Denouncement I once
    broached the subject of controversy to Shirley Thomson. Her only comment about the Newman and
    Sterbak affairs was: “Controversy sparkles the mind.” I would not claim that this amounted to a
    confirmation of a conspiracy theory. In the calm after the storm, in the wisdom that comes with
    experience, Thomson must have understood: by its nature art must sometimes go beyond its usual
    framework so as to remind us in a spectacular and pronounced manner that it is an integral part
    of the public sphere. &lt; Translated by Bernard SCHÜTZE Laurent VERNET is pursuing a doctorate
    in urban studies at the Centre Urbanisation Culture Société de l’Institut national de la
    recherche scientifique. His research focuses on the social life of artworks in public spaces.
    Since 2009, he has been a cultural development officer at the Bureau d’art public de la Ville de
    Montréal. ESPACE 99 printemps/spring 2012 Andrea FRASER, Image tirée de / Still from Untitled,
    2003. Avec l’aimable autorisation de l’artiste / courtesy the artist. &lt; Diana THORNEYCROFT,
    Group of Seven Awkward Moments (Birches in Winter, Algonquin Park), 2009. Photographie numérique
    / Digital photograph. Avec l’aimable autorisation / Courtesy Art Mûr. Notes 1. Le calendrier est
    toujours disponible en ligne / The calendar is still available online at:
    http://www.nac-cna.ca/fr/theatrefrancais/1011/pdf/programme1011_prix_avant_30avril.pdf 2. Dans
    les faits, c’est par un reportage télévisé de la Société Radio-Canada qu’est venue la
    controverse. On peut en lire le résumé écrit sur le site de la Société / Actually, the
    controversy was sparked by a Société Radio-Canada televised report. The written summary of the
    report is available at:
    http://www.radio-canada.ca/regions/ottawa/2010/04/08/005-calendrier-cna-theatre.shtml. 3. James
    Moore est ici cité par Patrice Gaudreault / James Moore cited by Patrice Gaudreault, « Le
    ministre Moore préfère éviter La vie en Pop ». Le Droit, 16 avril 2010 : En ligne/Online :
    http://www.cyberpresse.ca/le-droit/arts/201004/16/01-4270982-le-ministre-moore-prefere-eviter-la-vie-en-pop.php.
    4. Sur cette controverse, voir / On this controversy, see: Bruce Barber, Serge Guilbaut et John
    O’Brian (dir.), Voices of Fire: Art Rage, Power, and the State. Toronto: University of Toronto
    Press, 1996. 5. Voir la lecture de cette controverse dans / For an interpretation of this
    controversy see: Johanne Lamoureux. « Vanitas : Robe de chair pour une albinos anorexique /
    Vanitas: Flesh Dress for an Albino Anorectic », Espace sculpture, no 51, 2000, p. 14-17. 6. Voir
    / See : Nathalie Heinich, L’art contemporain exposé aux rejets. Études de cas. Nîmes :
    Jacqueline Chambon, 1997. 7. Voir / See: Jürgen Habermas, « The Public Sphere: An Encyclopedia
    Article (1964) », New German Critique, no 3, automne/Autumn 1974, p. 49-55. ESPACE 99
    printemps/spring 2012 </texte>
  </corps>
  <partiesann lang="fr">
    <grnotebio>
      <notebio id="nb1" idrefs="au1 au2" lang="fr">
        
        <alinea><marquage typemarq="gras">Laurent VERNET</marquage> est étudiant au doctorat en études urbaines au Centre Urbanisation Culture Société de l’Institut national de la recherche scientifique. Ses recherches portent sur la vie sociale des oeuvres d’art dans les espaces publics. Depuis 2009, il est agent de développement culturel au Bureau d’art public de la Ville de Montréal.</alinea>
      </notebio>
      
    </grnotebio>
  </partiesann>
  <partiesann lang="en">
    <grnotebio>
      <notebio id="nb2" idrefs="au1 au2" lang="en">
        <alinea><marquage typemarq="gras">Laurent VERNET</marquage> is pursuing a doctorate in urban studies at the Centre Urbanisation Culture Société de l’Institut national de la recherche scientifique. His research focuses on the social life of artworks in public spaces. Since 2009, he has been a cultural development officer at the Bureau d’art public de la Ville de Montréal.</alinea>
      </notebio>
    </grnotebio>
  </partiesann>
</article>
