<article xmlns="http://www.erudit.org/xsd/article" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.erudit.org/xsd/article http://www.erudit.org/xsd/article/3.0.0/eruditarticle.xsd" qualtraitement="minimal" idproprio="66171ac" typeart="autre" lang="fr en" ordseq="1" idref="th1">
  <admin>
    <infoarticle>
      <pagination>
            <ppage>5</ppage>
            <dpage>5</dpage>
            
            
            
        </pagination>
    </infoarticle>
    <revue id="espace1041666" lang="fr en">
      <titrerev>Espace Sculpture</titrerev>
      <titrerevabr>espace</titrerevabr>
      <idissn>0821-9222</idissn>
      <idissnnum>1923-2551</idissnnum>
      <directeur sexe="masculin">
        <nompers>
          <prenom>Serge</prenom>
          <nomfamille>Fisette</nomfamille>
        </nompers>
      </directeur>
      <redacteurchef typerc="invite" idrefs="th1" sexe="masculin">
        <nompers>
          <prenom>Nicolas</prenom>
          <nomfamille>Mavrikakis</nomfamille>
        </nompers>
      </redacteurchef>
      <redacteurchef typerc="invite" idrefs="th1" sexe="masculin">
        <nompers>
          <prenom>Laurent</prenom>
          <nomfamille>Vernet</nomfamille>
        </nompers>
      </redacteurchef>
      <redacteurchef typerc="regulier" sexe="masculin">
        <nompers>
          <prenom>Serge</prenom>
          <nomfamille>Fisette</nomfamille>
        </nompers>
      </redacteurchef>
    </revue>
    <numero id="espace053">
      <nonumero>99</nonumero>
      <pub>
        <periode>Printemps</periode>
        <annee>2012</annee>
      </pub>
      <pubnum>
        <date typedate="publication">2012-03-26</date>
      </pubnum>
      <grtheme id="th1">
        <theme>De quelques questions (et réponses !) sur la radicalité</theme>
        <themeparal lang="en">A Few Questions (and Answers!) on Radicalness</themeparal>
      </grtheme>
    </numero>
    <editeur>
      <nomorg>Le Centre de diffusion 3D</nomorg>
    </editeur>
    <prod>
      <nomorg>Le Centre de diffusion 3D</nomorg>
    </prod>
    <prodnum>
      <nomorg>Érudit</nomorg>
    </prodnum>
    <diffnum>
      <nomorg>Érudit</nomorg>
    </diffnum>
    <schema nom="Erudit Article" version="3.0.0" lang="fr"/>
    <droitsauteur>Tous droits réservés © <nomorg>Le Centre de diffusion 3D</nomorg>, 2012</droitsauteur>
  </admin>
  <liminaire>
    <grtitre>
                <titre>De quelques questions (et réponses !) sur la radicalité</titre>
                <titreparal lang="en">A Few Questions (and Answers!) on Radicalness</titreparal>
        </grtitre>
    <grauteur>
      <auteur id="au1">
        <nompers>
          <prenom>Serge</prenom>
          <nomfamille>Fisette</nomfamille>
        </nompers>
      </auteur>
      <auteur id="au2">
        <contribution typecontrib="trl">Translated by</contribution>
        <nompers>
          <prenom>Janet</prenom>
          <nomfamille>Logan</nomfamille>
        </nompers>
      </auteur>
    </grauteur>
  </liminaire>
  <corps lang="fr">
    <texte typetexte="libre">Nous poursuivons dans cette édition le second volet du dossier sur La nécessité de la radicalité, élaboré par Nicolas Mavrikakis et Laurent Vernet. Dans Propos romantiques, le premier reprend la question du radical en l’associant, notamment, aux phénomènes de scandale, de commercialisation et de privatisation du savoir ; le second revient sur quelques oeuvres d’art qui ont secoué la « sphère publique canadienne » et note que, chaque fois, le sens des oeuvres « a été occulté et l’attention populaire détournée, et que les médias ont joué un rôle certain dans ces controverses ».

Dans les autres collaborations au dossier, il est question de certains « outsiders » qui sévissent à Calgary, la ville ayant « été nommée l’une des capitales culturelles du Canada en 2012 » (Ève de Garie-Lamanque) ; des oeuvres radicales appelées à devenir moins individuelles que populaires et collectives, davantage ancrées dans le social (Julian Stallabrass) ; de l’art activiste et communautaire où « un artiste professionnel (ou des artistes) travaille en collaboration avec des membres d’une communauté afin de réaliser collectivement des oeuvres étroitement liées au vécu et à la condition culturelle, sociale, économique des participants » (Ève Lamoureux) ; du collectif les Fermières obsédées dont le travail en performance « constitue un rare exemple d’art qui élabore un commentaire identitaire et social corrosif avec des moyens tirant aussi leur signification de la tradition artistique » (Marie-Ève Charron) ; et de la rétrospective de General Idea à Toronto qui a permis de découvrir « à quel point leur démarche était avant-gardiste – voire prophétique » (Peter Dubé).

Sur une note plus ludique, le dossier se termine par un questionnaire envoyé à des artistes qui nous livrent leur point de vue sur la radicalité (Cooke-Sasseville, Catherine Bolduc, Yann Pocreau, Andy Bichlbaum (The Yes Men) et Alexandre David). « La radicalité, affirme ce dernier, est une affaire de position, par rapport à une norme ou un ensemble donné. » &lt;

De quelques questions (et réponses !) sur la radicalité

A Few Questions (and Answers!) on Radicalness

Serge FISETTE

LES FERMIÈRES OBSÉDÉES, La Mop. Photo : avec l’aimable autorisation/Courtesy LES FERMIÈRES OBSÉDÉES.

In this issue, we continue with the second part of our special topic of The Need to Be Radical developed by Nicolas Mavrikakis and Laurent Vernet. For Romantic Remarks, Mavrikakis carries on with radicalism, associating it, in particular, with phenomena of scandal, commercialism and the privatizing of knowledge, while Vernet looks at several artworks that have shaken the “Canadian public sphere” and notes that each time, the meaning of the works “was overshadowed and popular attention diverted, and that the media clearly had a role in these controversies.”

In other articles on this theme, Ève de Garie-Lamanque writes about certain “outsiders” who hold sway in Calgary, the city “named one of the cultural capitals of Canada for 2012;” Julian Stallabrass discusses how radical works are called on to become less individual and more popular and collective, rooted in the social; Ève Lamoureux examines activist and community-based art in which professional artists collaborate with community members to collectively produce works closely linked to everyday life and the cultural, social, and economic conditions of the participants; according to Marie-Ève Charron, the collective les Fermières obsédées’ work in performance “is a rare example of art that elaborates a socially caustic commentary on identity through means that also draw their significance from artistic tradition;” and Peter Dubé tells of the General Idea retrospective in Toronto that lets us discover “the extent to which their work was avant-garde — even prophetic.”

On a more playful note, the last article is a questionnaire sent to artists: Cooke-Sasseville, Catherine Bolduc, Yann Pocreau, Andy Bichlbaum (The Yes Men) and Alexandre David give us their views on being radical. According to David, “Radicalism is a matter of position in relation to a norm or a given ensemble.” &lt;

Translated by Janet LOGAN
</texte>
  </corps>
</article>
