<article xmlns="http://www.erudit.org/xsd/article" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.erudit.org/xsd/article http://www.erudit.org/xsd/article/3.0.0/eruditarticle.xsd" qualtraitement="minimal" idproprio="66176ac" typeart="article" lang="fr en" ordseq="6" idref="th1">
  <admin>
    <infoarticle>
      <pagination> <ppage>23</ppage> <dpage>25</dpage>  
       </pagination>
    </infoarticle>
    <revue id="espace1041666" lang="fr en">
      <titrerev>Espace Sculpture</titrerev>
      <titrerevabr>espace</titrerevabr>
      <idissn>0821-9222</idissn>
      <idissnnum>1923-2551</idissnnum>
      <directeur sexe="masculin">
        <nompers>
          <prenom>Serge</prenom>
          <nomfamille>Fisette</nomfamille>
        </nompers>
      </directeur>
      <redacteurchef typerc="invite" idrefs="th1" sexe="masculin">
        <nompers>
          <prenom>Nicolas</prenom>
          <nomfamille>Mavrikakis</nomfamille>
        </nompers>
      </redacteurchef>
      <redacteurchef typerc="invite" idrefs="th1" sexe="masculin">
        <nompers>
          <prenom>Laurent</prenom>
          <nomfamille>Vernet</nomfamille>
        </nompers>
      </redacteurchef>
      <redacteurchef typerc="regulier" sexe="masculin">
        <nompers>
          <prenom>Serge</prenom>
          <nomfamille>Fisette</nomfamille>
        </nompers>
      </redacteurchef>
    </revue>
    <numero id="espace053">
      <nonumero>99</nonumero>
      <pub>
        <periode>Printemps</periode>
        <annee>2012</annee>
      </pub>
      <pubnum>
        <date typedate="publication">2012-03-26</date>
      </pubnum>
      <grtheme id="th1">
        <theme>De quelques questions (et réponses !) sur la radicalité</theme>
        <themeparal lang="en">A Few Questions (and Answers!) on Radicalness</themeparal>
      </grtheme>
    </numero>
    <editeur>
      <nomorg>Le Centre de diffusion 3D</nomorg>
    </editeur>
    <prod>
      <nomorg>Le Centre de diffusion 3D</nomorg>
    </prod>
    <prodnum>
      <nomorg>Érudit</nomorg>
    </prodnum>
    <diffnum>
      <nomorg>Érudit</nomorg>
    </diffnum>
    <schema nom="Erudit Article" version="3.0.0" lang="fr"/>
    <droitsauteur>Tous droits réservés © <nomorg>Le Centre de diffusion 3D</nomorg>, 2012</droitsauteur>
  </admin>
  <liminaire>
    <grtitre><surtitre>La nécessité de la radicalité (suite)</surtitre><surtitreparal lang="en">The Need to be Radical (continued)</surtitreparal>
      <titre>Calgary la battante</titre>
      
      <titreparal lang="en">Calgary the Go-Getter</titreparal>
    </grtitre>
    <grauteur>
      <auteur id="au1">
        <nompers>
        <prenom>Ève</prenom>
        
        <nomfamille>de Garie-Lamanque</nomfamille>
        </nompers>
      </auteur>
      <auteur id="au2">
        <contribution typecontrib="trl">Translated by</contribution>
        <nompers>
        <prenom>Peter</prenom>
        
        <nomfamille>Dubé</nomfamille>
        </nompers>
      </auteur>
    </grauteur>
  </liminaire>
  <corps lang="fr">
    <texte typetexte="libre"> LA NÉCESSITÉ DE LA RADICALITÉ (suite) THE NEED TO BE RADICAL
    (continued) Calgary la battante Ève DE GARIE-LAMANQUE Lors d’une promenade en voiture à Calgary,
    l’été dernier, j’ai dû affronter l’inattendu. Voilà ainsi qu’au détour d’une rue, dans la
    communauté de Ramsay – un quartier résidentiel assez tranquille du quadrant sud-est de la ville
    –, m’est apparue la upside-down church dont j’avais vaguement entendu parler. Cette église
    inversée tenant par la seule force de son clocher enfoncé dans le sol s’est révélée être une des
    sculptures les plus iconiques et controversées de l’artiste américain de renommée internationale
    Dennis Oppenheim 1. Il s’agit d’une petite merveille de l’art public contemporain, du calibre
    que l’on ne peut se vanter d’avoir en abondance au Québec. C’est donc avec grand étonnement que
    j’ai constaté que ce véritable « trophée » qui, d’après moi, aurait mérité une place de choix au
    centre-ville était relégué à une tristounette vie de quartier et se faisait discret malgré ses
    six mètres de hauteur et son passé scandaleux… La présence de Device to Root Out Evil à Calgary
    me semble un parfait exemple de la complexité de la situation culturelle qui sévit dans cette
    ville des Prairies : elle illustre à la fois la très grande ouverture d’esprit, la passion et la
    détermination de ses intervenants culturels ; et la réalité d’une ville dont la population et
    les infrastructures ne semblent pas toujours prêtes ou disposées à recevoir de tels éclats
    d’enthousiasme. La Calgary que j’ai apprise à connaître n’a que peu à voir avec la ville morne,
    conservatrice et ennuyeuse que certains m’avaient préalablement décrite. Bien au contraire, elle
    est créative, jeune, dynamique, ingénieuse et pleine de surprises. Les jeunes artistes y sont
    nombreux – deux établissements d’enseignement y offrent un baccalauréat en beaux-arts, soit
    l’Alberta College of Art and Design (ACAD) et l’University of Calgary, alors que le renommé
    Banff Centre n’est qu’à une heure de voiture –, mais surtout remarquablement polyvalents,
    organisés et entreprenants. Et ils n’ont pas froid aux yeux. Un excellent exemple de cette
    relève pleine de promesses est le jeune Daniel J. Kirk, un ancien graffiteur qui poursuit
    aujourd’hui un projet performatif à l’ironie délicieuse, intitulé Blandalism. Sous le pseudonyme
    de Karl Umber, Kirk parcourt la ville afin de repeindre, en de neutres tons de brun, les bancs
    publics qui ont subi des actes de vandalisme. Avec un humour cinglant, il dénonce la reposante
    et fade uniformité dans laquelle se complaisent nombre de ses concitoyens. Calgary est-elle
    artistically challenged ? Non. Ses ressources sont simplement un peu limitées, si on les compare
    à celles dont bénéficient les Québécois. C’est ainsi que pour une population de 1 365 200
    habitants en 2011 2, Calgary compte trois institutions majeures (le Glenbow Museum, l’Art
    Gallery of Calgary et l’Illingworth Kerr Gallery), une demi-douzaine de galeries privées de
    renom (dont Trepanier Baer) et six centres d’artistes autogérés. En comparaison, Montréal compte
    vingt-huit centres d’artistes autogérés et Québec, dix. Pour survivre dans un tel contexte,
    aussi dynamique et de qualité soit-il, plusieurs artistes choisissent d’oeuvrer en marge du
    système en place. Certains, comme Daniel J. Kirk ou le collectif Arbour Lake Sghool, poursuivent
    des démarches sarcastiques et radicales qui questionnent la norme établie et frôlent parfois
    l’illégalité ; alors que d’autres se lancent en affaires et ouvrent leur propre espace
    d’exposition alternatif sans but lucratif. L’un des plus populaires est sans contredit la Sugar
    Cube Gallery, minuscule espace-vitrine d’environ un mètre par un mètre cinquante situé sur la
    très passante et très hip 17e Avenue Sud-Ouest. Une initiative de Lisa Brawn, Jane Grace et
    Angela Inglis, le Sugar Cube est le dernier-né d’une série de lieux d’exposition alternatifs qui
    se succèdent depuis 2001. Extraordinaire outil d’introduction et de sensibilisation à l’art
    contemporain, cette petite vitrine réussit l’impossible en piquant la curiosité de tous sans
    jamais se faire élitiste ou exclusive. Une autre tendance toute calgarienne en matière de lieux
    de diffusion alternatifs est de transformer sa résidence privée en studio et galerie d’art…
    Surprenant, dites-vous ? Assurément, surtout quand on apprend que ces derniers poussent comme
    des champignons. Certaines galeries résidentielles ayant fait les annales seraient le
    Contemporary Art Museum que les artistes émergentes Bree Zorel et Heather Smith ont inauguré
    dans leur demeure du quartier Kensington en 2010 ; la 809 Gallery, gérée par Tyler Los-Jones de
    2007 à 2009, également dans Kensington ; le combo galerie et atelier du collectif d’artistes
    verriers Bee Kingdom ; et, plus récemment, Haight, une galerie d’art contemporain que l’artiste
    Matthew Mark Bourree a ouverte dans son garage il y a de cela un an. En entrevue, Matthew m’a
    avoué qu’alors que la décision d’ouvrir son propre espace d’exposition avait été inspirée par
    l’initiative de collègues et le désir de faire la fête, le projet était venu répondre à des
    besoins criants et bien réels : ainsi, non seulement les espaces d’exposition se font rares à
    Calgary, mais ceux présentant des productions locales le sont encore davantage, et le futur
    diplômé qu’il était alors comprenait déjà l’importance que figurent sur son curriculum vitae
    d’autres noms que son établissement d’enseignement. C’est après de premiers projets de
    commissariat un peu farfelus (à l’hiver 2010, une première galerie extérieure faite de glace
    fondit avant le vernissage, puis son ami Nate McLeod et lui transformèrent une maison de
    banlieue en lieu d’exposition temporaire) qu’il inaugura sa propre galerie d’art dans un garage
    entièrement rénové et transformé pour l’occasion. Tandis que Bourree et d’autres
    artistes-galeristes de la trempe de Lisa Brawn creusent leur niche sur la scène artistique
    locale en cumulant le double rôle de producteur et de diffuseur, d’autres ont fait leur marque
    en oeuvrant dans un espace liminal, évoluant tantôt dans le système établi, tantôt hors
    celui-ci. C’est le cas du collectif Arbour Lake Sghool qui a graduellement pris forme dès 2003,
    lorsque Andrew et John Frosst acquirent la maison de banlieue chic de leurs parents déménagés
    depuis longtemps à Edmonton et la transformèrent peu à peu en un riche lieu de rencontre et de
    production artistique. S’interrogeant quant au lieu d’être de la banlieue moderne et étudiant
    l’essence primordiale du béhaviorisme urbain, le collectif ne met pas de gants blancs quand
    vient pour lui le temps de s’exprimer. Ses interventions désopilantes lui ont ainsi valu
    plusieurs convocations à paraître devant la Cour 3. Au fil des années, les membres du Arbour
    Lake Sghool ont ainsi simulé sur leur terrain, pendant vingt-quatre heures consécutives,
    l’univers d’un champ de bataille de la Première Guerre mondiale, au plus grand dam de leurs
    voisins – faux gaz moutarde et véritables tranchées inclus ; ont retiré leur entière pelouse
    pour la remplacer par de l’orge qu’ils récoltèrent l’automne venu, avant d’en faire de la bière
    ; puis, tout récemment, ont déplacé une ferme centenaire devant le Red Deer Museum + Art
    Gallery, la reconstruisant en simulant son envol, illustrant très poétiquement la transformation
    du paysage et des traditions agricoles albertains à une époque où les jeunes s’exilent vers la
    ville au lieu de reprendre la ferme familiale. Plus vivante et audacieuse que jamais, la
    communauté artistique de Calgary est prête à faire sa marque sur le plan national. Avec à sa
    tête Naheed Nenshi, un maire jeune qui croit en l’importance d’un secteur culturel et artistique
    fort et dynamique, la ville a été nommée l’une des capitales culturelles du Canada en 2012.
    Incontestablement, l’année 2012 sera celle des Prairies. &lt; Ève De GARIE-LAMANQUE détient une
    maîtrise en histoire de l’art de l’Université Concordia (Montréal). Commissaire invitée à Art
    Souterrain 2012 (artistes canadiens hors Québec), elle collabore présentement à un projet de
    monographie de l’oeuvre récente de la sculpteure australienne Penny Harris (University of
    Wollongong Press). Calgary the Go-Getter I came face to face with something unexpected during a
    drive in Calgary last summer. It was while on a detour through the community of Ramsay — a
    pretty, quiet residential neighborhood in the Southwest part of the city — that the “upside-down
    church” of which I’d vaguely heard appeared before me. This inverted church — held up by the
    strength of its bell tower anchored in the ground alone — has proved to be one the most iconic
    and controversial sculptures by internationally renowned American artist Dennis Oppenheim.1 It
    is a little marvel of contemporary public art. Of a caliber that we cannot boast an abundance of
    in Quebec. Thus, it was with great astonishment that I noted that this veritable “trophy” —
    which, in my opinion, deserves a place of pride downtown — was relegated to a sad neighbourhood
    existence, and was self-effacing despite it’s six meter height and scandalous past. Device to
    Root Out Evil’s presence in Calgary seems to me a perfect example of the complexity of the
    cultural situation in this Prairie town: it illustrates at once the wide openness of spirit, the
    passion and determination of its cultural players, and the reality of a city whose population
    and infrastructure don’t always seem ready, or disposed, to receive such bursts of enthusiasm.
    The Calgary I came to know has little to do with the gloomy, conservative and dull town that
    some people had described to me beforehand. Quite to the contrary, the city is creative, young,
    dynamic, ingenious and full of surprises. Young artists fill the town — two teaching
    institutions offer a bachelor’s degree in fine arts: the Alberta College of Art and Design
    (ACAD) and the University of Calgary, while the renowned Banff Centre is only an hour away by
    car — moreover they are remarkably polyvalent, organized and enterprising. And they have plenty
    of pluck. An excellent example of such promise is artist Daniel J. Kirk, an ex-graffitist now
    pursuing a deliciously ironic performance project entitled Blandalism. Under the pseudonym of
    Karl Umber, Kirk criss-crosses town in order to repaint vandalized public benches in neutral
    tones of brown. With biting humour he denounces the bland, comfortable uniformity so many of his
    fellow citizens delight in. Is Calgary artistically challenged? No. Its resources are just a
    little limited if one compares them to those enjoyed by Quebecois. Calgary has three major
    institutions (the Glenbow Museum, the Art Gallery of Calgary and the Illingworth Kerr Gallery),
    a half-dozen well-known private galleries (including Trepanier Baer) and six artist-run centres
    for a population of 1,365,200 inhabitants in 2011.2 In comparison, Montreal has twenty-eight
    artist-run centres and Quebec City, ten. To survive in such a context — however dynamic and high
    the quality is — many artists opt to work in the margins of the official system. Some, such as
    Daniel J. Kirk or the Arbour Lake Sghool collective, pursue sarcastic and radical practices that
    question established norms and sometimes border on illegality, while others get organized and
    open their own alternative, not-for-profit exhibition spaces. One of the most popular of these
    is unquestionably the Sugar Cube Gallery, a miniscule window-space of about one by
    one-and-a-half meters situated on the very busy, and very hip, 17th Ave SW. An initiative of
    Lisa Brawn, Jane Grace and Angela Inglis, the Sugar Cube is the latest in a series of
    alternative exhibition spaces that have opened since 2001. An extraordinary tool for introducing
    contemporary art, and for raising awareness of it, this little display window succeeds in the
    impossible by piquing the curiosity of one and all without ever becoming elitist or exclusive.
    Another Calgarian trend in alternative spaces and exhibition strategies is to transform one’s
    private residence into a studio and art gallery… Surprising, you say? Definitely, especially
    when one learns that such spaces are sprouting up like weeds. Some residential galleries to find
    a place in the history books are the Contemporary Art Museum inaugurated by emerging artists
    Bree Zorel and Heather Smith in their home in the Kensington district in 2010; the 809 Gallery,
    run by Tyler Los-Jones from 2007 to 2009, also in Kensington; the gallery and studio combo of
    the glass artists’ collective Bee Kingdom; and more recently, Haight, a contemporary art gallery
    that artist Matthew Mark Bouree opened in his garage about a year ago. Maththew admitted to me
    in an interview that while the decision to open his own exhibition space was inspired by the
    initiatives of colleagues and the desire to party, this project responded to very real, and
    glaring needs. Not only are exhibition spaces rare in Calgary, but those presenting local work
    are even more so — and at the time being a future graduate, he already understood the importance
    of having names of institutions other than where he’d studied on his CV. He opened his first
    real art gallery — in a garage renovated and transformed for the purpose — after a few eccentric
    curatorial projects (in the winter of 2010, a first outdoors gallery made of ice melted before
    the opening, so his friend Nate McLeod and he transformed a suburban house into a temporary
    exhibition space). While Bourree, and other artist-gallerists of the same cast as Lisa Brawn,
    carve out their niche in the local arts scene by playing the dual role of producer and
    exhibitor, others have made their mark by working in a liminal space, evolving sometimes within
    and sometimes outside the established system. This is the case for the Arbour Lake Sghool
    collective, which gradually has taken shape since 2003, when Andrew and John Frosst acquired the
    chic suburban house of their parents — long-since moved to Edmonton — and transformed it little
    by little into a rich artistic meeting place and production centre. Asking themselves questions
    about the modern suburbs’ existential space and studying the primordial essence of urban
    behaviour, the collective takes the gloves off when it comes time to express themselves. Their
    hilarious interventions have seen them appear in court more than once.3 Over the years, members
    of the Arbour Lake Sghool have simulated a World War I battlefield on their property — including
    mustard gas and real trenches — for twenty-four consecutive hours, to the great displeasure of
    their neighbours; have pulled up their entire lawn and replaced it with barley, which they
    harvested when autumn came, in order to make beer; and most recently, they have moved a
    century-old farm in front of the Red Deer Museum + Art Gallery, reconstructing and simulating
    its flight, poetically illustrating the changes in the landscape and Alberta’s agricultural
    traditions at a time when young people are fleeing to the cities rather than work on the family
    farm. More lively and daring than ever, Calgary’s artistic community is ready to make its mark
    at the national level. With Naheed Nenshi at its head, a young mayor who believes in the
    importance of a stong cultural and arts sector, the city has been named one of Canada’s cultural
    capitals for 2012. Incontestably, 2012 will be the prairies’ year. &lt; Translated by Peter DUBÉ
    Ève De GARIE-LAMANQUE holds a master’s degree in art history from Concordia University
    (Montreal.) She is a guest curator for Art Souterrain 2012 (Canadian artists from outside
    Quebec) and at present, is collaborating on a monograph about the recent work of Australian
    sculptor Penny Harris (University of Wollongong Press). ESPACE 99 printemps/spring 2012 ESPACE
    99 printemps/spring 2012 &gt; Haight Gallery. Comes to Life, Vue d’installation de l’exposition
    présentée du 24 juin au 12 août 2011/ Installation view, presented June 24 to August 12, 2011.
    Artistes participants / Participating artists: Sarah Van Sloten, Ryan McClure Scott, Kelsey
    Fraser, Nicco Gonzales. Photo : avec l’aimable autorisation / Courtesy Haight Gallery. &lt;
    Angela INGLIS, Clothes Lines, 2011. Exposition présentée du 2 août au 3 septembre 2011 /
    Exhibition presented August 2 to September 3, 2011. Photo : avec l’aimable autorisation /
    Courtesy Sugar Cube Gallery. Arbour Lake Sghool. The Farm Show. Part 2: Growing, Vue de
    l’installation in situ / Installation view in situ. Exposition / Exhibition Red Deer Museum +
    Art Gallery, Red Deer, Alberta du 17 juillet au 25 septembre 2011/ July 17-September 25, 2011.
    Photo : avec l’aimable autorisation / Courtesy Andrew Frosst. Haight Gallery. Photo : avec
    l’aimable autorisation /Courtesy Ève DGL. Notes 1. Présentée pour la première fois en 1997 à la
    Biennale de Venise, Device to Root Out Evil a tour à tour été jugée trop controversée par
    l’Université Stanford, le Fond d’art public de la ville de New York et, finalement, le Comité
    des parcs de Vancouver, ville où l’oeuvre était pourtant exposée depuis sa présentation dans le
    cadre de la Vancouver Sculpture Biennale de 2005. En 2008, le Glenbow Museum – avec à sa tête le
    visionnaire et controversé Jeffrey Spalding –, en partenariat avec le groupe TORODE, ont signé
    une entente de prêt d’une durée de cinq ans avec les propriétaires de l’oeuvre. / First
    presented at the Venice Biennale in 1997, Device to Root Out Evil was deemed too controversial —
    one after the other — by Stanford University, New York’s Public Art Fund and finally the parks
    committee of Vancouver, a city in which the work had, nonetheless, first been exhibited as part
    of the Vancouver Sculpture Biennale of 2005. In 2008, the Glenbow Museum — with the visionary
    and controversial Jeffrey Spalding at its head — in partnership with the TORODE group, signed an
    agreement for a five-year loan with the work’s owners. 2. Données démographiques publiées par
    Calgary Economic Development :
    http://www.calgaryeconomicdevelopment.com/live-work-play/live/demographics. Site visité le 5
    décembre 2011. / Demographic data published by Calgary Economic Development:
    http://www.calgaryeconomicdevelopment.com/live-work-play/ live/demographics.Site consulted on
    December 5, 2011. 3. Les paroles exactes de John Frosst, interviewé le 28 novembre 2011,
    témoignent de l’attitude espiègle qu’il partage avec le Arbour Lake Sghool : « Oh ! on est
    seulement allés en Cour trois fois. Donc, pas trop. » / John Frosst’s exact words when
    interviewed on November 28, 2011 bear witness to the mischievous attitude he shares with the
    Arbour Lake Sghool: “Oh, we only went to court three times. So, not too often.” ESPACE 99
    printemps/spring 2012 ESPACE 99 printemps/spring 2012 </texte>
  </corps>
  <partiesann lang="fr">
    <grnotebio>
      <notebio id="nb1" idrefs="au1 au2" lang="fr">
        
        <alinea><marquage typemarq="gras">Ève De GARIE-LAMANQUE</marquage> détient une maîtrise en histoire de l’art de l’Université Concordia (Montréal). Commissaire invitée à Art Souterrain 2012 (artistes canadiens hors Québec), elle collabore présentement à un projet de monographie de l’oeuvre récente de la sculpteure australienne Penny Harris (University of Wollongong Press).</alinea>
      </notebio>
         
    </grnotebio>
  </partiesann>
  <partiesann lang="en">
    <grnotebio>
      <notebio id="nb2" idrefs="au1 au2" lang="en">
        <alinea><marquage typemarq="gras">Ève De GARIE-LAMANQUE</marquage> holds a master’s degree in art history from Concordia University (Montreal.) She is a guest curator for Art Souterrain 2012 (Canadian artists from outside Quebec) and at present, is collaborating on a monograph about the recent work of Australian sculptor Penny Harris (University of Wollongong Press).</alinea>
      </notebio>
    </grnotebio>
  </partiesann>
</article>
