<article xmlns="http://www.erudit.org/xsd/article" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.erudit.org/xsd/article http://www.erudit.org/xsd/article/3.0.0/eruditarticle.xsd" qualtraitement="minimal" idproprio="66186ac" typeart="compterendu" lang="fr" ordseq="16" horstheme="oui">
  <admin>
    <infoarticle>
      <pagination>
            <ppage>48</ppage>
            <dpage>48</dpage>
            
            
            
        </pagination>
    </infoarticle>
    <revue id="espace1041666" lang="fr en">
      <titrerev>Espace Sculpture</titrerev>
      <titrerevabr>espace</titrerevabr>
      <idissn>0821-9222</idissn>
      <idissnnum>1923-2551</idissnnum>
      <directeur sexe="masculin">
        <nompers>
          <prenom>Serge</prenom>
          <nomfamille>Fisette</nomfamille>
        </nompers>
      </directeur>
      <redacteurchef typerc="invite" idrefs="th1" sexe="masculin">
        <nompers>
          <prenom>Nicolas</prenom>
          <nomfamille>Mavrikakis</nomfamille>
        </nompers>
      </redacteurchef>
      <redacteurchef typerc="invite" idrefs="th1" sexe="masculin">
        <nompers>
          <prenom>Laurent</prenom>
          <nomfamille>Vernet</nomfamille>
        </nompers>
      </redacteurchef>
      <redacteurchef typerc="regulier" sexe="masculin">
        <nompers>
          <prenom>Serge</prenom>
          <nomfamille>Fisette</nomfamille>
        </nompers>
      </redacteurchef>
    </revue>
    <numero id="espace053">
      <nonumero>99</nonumero>
      <pub>
        <periode>Printemps</periode>
        <annee>2012</annee>
      </pub>
      <pubnum>
        <date typedate="publication">2012-03-26</date>
      </pubnum>
      <grtheme id="th1">
        <theme>De quelques questions (et réponses !) sur la radicalité</theme>
        <themeparal lang="en">A Few Questions (and Answers!) on Radicalness</themeparal>
      </grtheme>
    </numero>
    <editeur>
      <nomorg>Le Centre de diffusion 3D</nomorg>
    </editeur>
    <prod>
      <nomorg>Le Centre de diffusion 3D</nomorg>
    </prod>
    <prodnum>
      <nomorg>Érudit</nomorg>
    </prodnum>
    <diffnum>
      <nomorg>Érudit</nomorg>
    </diffnum>
    <schema nom="Erudit Article" version="3.0.0" lang="fr"/>
    <droitsauteur>Tous droits réservés © <nomorg>Le Centre de diffusion 3D</nomorg>, 2012</droitsauteur>
  </admin>
  <liminaire>
    <grtitre><surtitre>Événements</surtitre><surtitreparal lang="en">Events</surtitreparal>
                <titre>Joëlle Morosoli, des mirages et leur mise en scène</titre>
                <trefbiblio>Joëlle MOROSOLI, <marquage typemarq="italique">Ombres sous tension : un environnement made in Circa,</marquage> Collaboration de Rolf Morosoli, Centre d’exposition Circa, Montréal, 10 septembre – 8 octobre 2011</trefbiblio>
        </grtitre>
    <grauteur>
      <auteur id="au1">
        <nompers>
          <prenom>Jocelyne</prenom>
          <nomfamille>Connolly</nomfamille>
        </nompers>
      </auteur>
    </grauteur>
  </liminaire>
  <corps lang="fr">
    <texte typetexte="libre">art16

ÉvÉnements Events

Joëlle MOROSOLI, des mirages et leur mise en scène

Jocelyne CONNOLLY

L’expérience cinétique se situe au coeur de l’oeuvre de Joëlle Morosoli. Qu’il s’agisse d’art public, de sculpture de petit format ou de format imposant, à grand déploiement. Le travail sur le mouvement devient matériau, lequel crée, par un jeu de lumières pertinent, des ombres sur les éléments structuraux de l’espace – murs, planchers et plafonds –, eux aussi matériaux de l’oeuvre.

Morosoli s’approprie le plein droit aux jeux de la transformation de l’oeuvre originelle Spectre d’ombres, 1994 1, à une installation modifiée, en 2009 2, puis à Ombres sous tension : un environnement made in Circa, en 2011. Cette dernière version – à ce jour – montre une approche matériellement allégée, toutefois densifiée sur les plans des jeux d’ombres par des stratégies esthétiques montrées ci-après.

Des figures de momie demeurent le modèle formel – schématisé – de ces objets, sans en conserver les connotations sémantiques. On constatera l’allègement que fournit ce dépouillement. Ne demeurent que des bandelettes de tissu blanc élastique, leurs structures de plexiglas propres à fournir des volumes, puis des mécanismes assurant le cinétisme des pièces.

3. Les visiteurs familiarisés avec la galerie Circa saisissent, dès l’abord de l’exposition, l’intervention sur l’architecture du lieu par l’artiste. Les colonnes de soutien se gonflent et se dégonflent au moyen de mécanismes qui se laissent voir. Étant donné la verticalité de ces éléments, elles ponctuent la mise en scène et signalent d’entrée de jeu que l’architecture est prise en compte. Ce qui se voit de surcroît par les ombres mouvantes que ces formes projettent sur les murs blancs. Puis, on prendra acte que Morosoli met en oeuvre d’autres stratégies afin de joindre le lieu au dispositif scénique en tant que matériau.

Ces procédures résident en la mise en évidence du sol et des murs. Non seulement l’artiste y pose ou accroche des éléments, mais l’approche cinétique polarise l’attention, suscitant un regard actif de la part du visiteur sur ces éléments architecturaux. En

ESPACE 99 printemps/spring 2012

Joëlle MOROSOLI, Ombres sous tension : un environnement made in Circa, 2011. Moteurs, mécaniques, électronique, bandes pharmaceutiques, plexiglas, « gatorfoam », aluminium et filin d’acier. 18,40 x 13,00 m (dimensions de la galerie I de Circa). Collaboration de Rolf Morosoli. Photos : Michel Dubreuil.
uivant du regard les mouvements de déploiement et de rabattement de ces pièces « ailées », l’espace se perçoit simultanément. Le regard persiste, se meut et balaie le lieu dans son entièreté. L’intitulé de cette mise en scène n’inclut-il pas le projet « …un environnement made in Circa » ?

Si l’attention du visiteur se porte d’emblée sur l’espace créé, il se portera longuement – la lenteur du mouvement règle le temps de perception – par la suite sur la gracilité de ces objets. Au sol, une imposante pièce au centre volumineux et capteur de lumière happe particulièrement le regard. Les sculptures murales, en projetant leurs ombres sur leur mur de soutien, fournissent une profondeur à l’espace.

Comme l’intitulé de l’oeuvre l’annonce, les ombres, l’espace et les mouvements dominent dans le concept de cette exposition. Le cinétisme permet un regard lent, mais aussi trouble, sur une oeuvre. Ce flou fournit des bribes de temps aptes à prolonger la rêverie et à laisser s’infiltrer l’imaginaire du visiteur. &lt;

Joëlle MOROSOLI, Ombres sous tension : un environnement made in Circa Collaboration de Rolf Morosoli Centre d’exposition Circa, Montréal 10 septembre – 8 octobre 2011

Historienne d’art, Jocelyne CONNOLLY a poursuivi une recherche dans le cadre du Doctorat interuniversitaire en histoire de l’art, à l’Université du Québec à Montréal. Elle a d’abord obtenu un diplôme Maître es arts dont le mémoire s’intitule Le Musée d’art contemporain de Montréal, Décideurs et morphologie socio-esthétique de la collection (1964-1991). La muséologie, l’exposition et l’art contemporain et actuel situent ses champs de recherche. Critique d’art, elle a rédigé de nombreux articles et textes de catalogue d’exposition, comme elle a collaboré en tant qu’auteure à plusieurs ouvrages et collectifs. Elle a de plus conçu et réalisé des expositions de recherche approfondie impliquant l’installation.

Notes 

1. Jocelyne Connolly, « Architecturer le temps, 1989-2002 », Joëlle Morosoli, Architecturer le temps, catalogue, Centre d’exposition du Vieux-Palais, Saint-Jérôme, et Éditions d’art Le Sabord, Trois-Rivières, 2002, p. 7. Voir aussi l’illustration de l’oeuvre, p. 22, et Joëlle Morosoli, description de l’oeuvre, p. 23.

2. À propos de Camaïeu d’ombres, 2009, lire Nycole Paquin, « Joëlle Morosoli. Des revenants persistants », Espace no 91, printemps 2010, p. 28-29. Lire également Louise Poissant, « Arts médiatiques et sculpture : quelques tendances », section « Cinétisme et spatialisation », Espace no 92, été 2010, p. 12.

3. La galerie I, chez Circa.</texte>
  </corps>
  <partiesann lang="fr">
    <grnotebio>
      <notebio id="nb1" idrefs="au1" lang="fr">
        <alinea>Historienne d’art, <marquage typemarq="gras">Jocelyne CONNOLLY</marquage> a poursuivi une recherche dans le cadre du Doctorat interuniversitaire en histoire de l’art, à l’Université du Québec à Montréal. Elle a d’abord obtenu un diplôme Maître es arts dont le mémoire s’intitule Le Musée d’art contemporain de Montréal, Décideurs et morphologie socio-esthétique de la collection (1964-1991). La muséologie, l’exposition et l’art contemporain et actuel situent ses champs de recherche. Critique d’art, elle a rédigé de nombreux articles et textes de catalogue d’exposition, comme elle a collaboré en tant qu’auteure à plusieurs ouvrages et collectifs. Elle a de plus conçu et réalisé des expositions de recherche approfondie impliquant l’installation.</alinea>
      </notebio>
    </grnotebio>
  </partiesann>
</article>
