<article xmlns="http://www.erudit.org/xsd/article" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.erudit.org/xsd/article http://www.erudit.org/xsd/article/3.0.0/eruditarticle.xsd" qualtraitement="minimal" idproprio="66172ac" typeart="article" lang="fr en" ordseq="2" idref="th1">
  <admin>
    <infoarticle>
      <pagination> <ppage>6</ppage> <dpage>10</dpage>  
       </pagination>
    </infoarticle>
    <revue id="espace1041666" lang="fr en">
      <titrerev>Espace Sculpture</titrerev>
      <titrerevabr>espace</titrerevabr>
      <idissn>0821-9222</idissn>
      <idissnnum>1923-2551</idissnnum>
      <directeur sexe="masculin">
        <nompers>
          <prenom>Serge</prenom>
          <nomfamille>Fisette</nomfamille>
        </nompers>
      </directeur>
      <redacteurchef typerc="invite" idrefs="th1" sexe="masculin">
        <nompers>
          <prenom>Nicolas</prenom>
          <nomfamille>Mavrikakis</nomfamille>
        </nompers>
      </redacteurchef>
      <redacteurchef typerc="invite" idrefs="th1" sexe="masculin">
        <nompers>
          <prenom>Laurent</prenom>
          <nomfamille>Vernet</nomfamille>
        </nompers>
      </redacteurchef>
      <redacteurchef typerc="regulier" sexe="masculin">
        <nompers>
          <prenom>Serge</prenom>
          <nomfamille>Fisette</nomfamille>
        </nompers>
      </redacteurchef>
    </revue>
    <numero id="espace053">
      <nonumero>99</nonumero>
      <pub>
        <periode>Printemps</periode>
        <annee>2012</annee>
      </pub>
      <pubnum>
        <date typedate="publication">2012-03-26</date>
      </pubnum>
      <grtheme id="th1">
        <theme>De quelques questions (et réponses !) sur la radicalité</theme>
        <themeparal lang="en">A Few Questions (and Answers!) on Radicalness</themeparal>
      </grtheme>
    </numero>
    <editeur>
      <nomorg>Le Centre de diffusion 3D</nomorg>
    </editeur>
    <prod>
      <nomorg>Le Centre de diffusion 3D</nomorg>
    </prod>
    <prodnum>
      <nomorg>Érudit</nomorg>
    </prodnum>
    <diffnum>
      <nomorg>Érudit</nomorg>
    </diffnum>
    <schema nom="Erudit Article" version="3.0.0" lang="fr"/>
    <droitsauteur>Tous droits réservés © <nomorg>Le Centre de diffusion 3D</nomorg>, 2012</droitsauteur>
  </admin>
  <liminaire>
    <grtitre><surtitre>La nécessité de la radicalité (suite)</surtitre><surtitreparal lang="en">The Need to be Radical (continued)</surtitreparal>
      <titre>Propos romantiques </titre>
      
      <titreparal lang="en">Romantic Remarks</titreparal>
    </grtitre>
    <grauteur>
      <auteur id="au1">
        <nompers>
        <prenom>Nicolas</prenom>
        
        <nomfamille>Mavrikakis</nomfamille>
        </nompers>
      </auteur>
      <auteur id="au2">
        <contribution typecontrib="trl">Translated by</contribution>
        <nompers>
        <prenom>Bernard</prenom>
        
        <nomfamille>Schütze</nomfamille>
        </nompers>
      </auteur>
    </grauteur>
  </liminaire>
  <corps lang="fr">
    <texte typetexte="libre">Propos romantiques Nicolas MAVRIKAKIS LA NÉCESSITÉ DE LA
    RADICALITÉ (suite) THE NEED TO BE RADICAL (continued) Le cliché veut que l’art radical soit
    mort. La postmodernité aurait tourné la page sur la Modernité et il n’y aurait plus d’arts qui
    pourraient vraiment être subversifs. Toute forme d’art contestataire serait récupérable et donc
    récupérée. Comme si, d’un seul coup, il n’y avait plus de discours dominants, d’images du
    pouvoir, d’images ou de discours normatifs, aliénants que les artistes pourraient et devraient
    attaquer, décortiquer, mettre en évidence… Soudainement, tout le travail de libération de
    l’artiste et des arts, qui s’est développé depuis le Romantisme, serait caduc ? À quel prix ?
    Celui de revenir à l’époque où l’artiste était un courtisan et où il faisait de la propagande
    d’État (à la Jacques-Louis David) ? Celui de revenir à l’époque où les artistes faisaient des
    oeuvres décoratives (parfois de talent) pour la noblesse ou la bourgeoisie ? Certains diront que
    les systèmes dominants sont encore là, mais qu’ils accueillent facilement en leur sein les
    oeuvres contestataires afin de rapidement les neutraliser. Comme s’il n’y avait plus de discours
    ou d’oeuvres qui puissent profondément choquer ou déranger et qui défieraient profondément la
    récupération. Ce serait grandement simplifier la situation. Il ne s’agit pas ici de glorifier le
    scandale en art… On peut être radical sans créer nécessairement de scandales. Nos sociétés
    jouent, jusqu’à un certain point, la carte de l’acceptation devant les positions parfois plus
    contestataires des artistes contemporains. Néanmoins, les débats en 1996-1997 par plusieurs
    intellectuels (Jean Baudrillard, Jean Clair, etc.) dans les journaux français sur la médiocrité
    de l’art contemporain ont montré qu’il en fallait peu pour que les vieux discours refassent
    surface. Et puis, dans les trente dernières années, quelques cas ont défrayé tout de même les
    manchettes : déplacement (destruction ?) de Tilted Arc de Richard Serra ; tentative de censure
    des oeuvres de Mapplethorpe avec une poursuite judiciaire contre le Centre des arts
    contemporains de Cincinnati et son directeur (Dennis Barrie) qui furent tous deux acquittés en
    1990 des charges d’obscénité déposées contre eux ; querelles autour des « colonnes de Buren » au
    Palais-Royal ; fermeture de l’exposition d’Andres Serrano à Philadelphie ; critiques véhémentes
    de la « Robe de viande » de Jana Sterbak ; poursuites judiciaires contre les commissaires de
    l’exposition Présumés innocents pour incitation à la pédophilie ; retrait, fin 2010, du vidéo
    Fire in My Belly de l’artiste David Wojnarowicz de la National Portrait Gallery de Washington…
    Il y a aussi le cas des oeuvres de Maurizio Cattelan avec, entre autres, le vandalisme de la
    Nona Ora lors de sa présentation en Pologne (une oeuvre montrant le pape Jean-Paul II terrassé
    par une météorite)… Au Québec, récemment, les commentaires très malhonnêtes dans certains médias
    de masse lors de la présentation de Cloaca de Wim Delvoye à la Galerie de l’UQAM ont montré un
    niveau de compréhension assez bas. Et sans tomber dans le scandale, il y a de nombreuses oeuvres
    qui défient d’une manière majeure le consensus. La censure peut de nos jours se faire de bien
    des manières : absence d’écho dans les médias, prix moins élevés ou absence totale
    d’acheteurs... La norme existe encore de nos jours, mais elle se fait plus insidieuse. On peut
    encore marginaliser bien des artistes et des intellectuels. Le silence est parfois plus fort que
    la censure directe. Certes, il faudrait aussi revenir sur ce qu’a expliqué le philosophe
    français Jean-François Lyotard. Il faudrait discuter de la commercialisation et de la
    privatisation du savoir (et même du vivant), phénomène auquel l’art n’échappe pas : « Le savoir
    est et sera produit pour être vendu, et il est et sera consommé pour être valorisé dans une
    nouvelle production : dans les deux cas, pour être échangé » (Jean-François Lyotard, La
    condition postmoderne, 1979, p. 14). Ce phénomène envisagé par Lyotard a pris de l’ampleur de
    nos jours. Des grands groupes comme Corbis (possession de Bill Gates) achètent des photographies
    (11 millions à ce jour) et des films (plus de 500 000) pour les stocker et faire de l’argent.
    Mais ce phénomène se trouve en même temps dénoncé, entre autres, par l’artiste Alfredo Jaar dans
    son installation Lament of the Images (2002). Dans cette oeuvre, Jaar dit avoir voulu expliquer
    comment : « On the one hand we are bombarded by thousands of images, but on the other hand it
    has never before been so controlled, be it by the government or by a certain part of the private
    sector. » Cet artiste n’en est pas à sa première installation engagée, ni à sa dernière…
    L’automne et l’hiver derniers, il a dédié son espace Internet aux Indignés, en laissant sur ses
    pages Web la place entière à des images des protestataires et à un texte de Chris Edges
    dénonçant l’irresponsabilité des classes les plus riches de notre société. Comment résister
    autrement ? Il y a tout le mouvement des appropriationnistes comme Sherrie Levine (pensons
    notamment à sa Fontaine dorée, copie du célèbre urinoir de Duchamp), Mike Bidlo (qui a copié des
    tableaux de Pollock et plus récemment des sculptures de Duchamp, Brancusi, Warhol…), Barbara
    Kruger, Richard Prince, qui s’approprient le travail d’autres artistes et le droit des
    compagnies à posséder le travail de ces artistes. Il faudrait aussi dire comment, au Québec et
    au Canada, il y a des artistes qui opèrent dans cette voie, tel Marc-Antoine K. Phaneuf qui fait
    des installations où il détourne de leur usage réconfortant le concept des trophées où les pages
    couvertures des revues à potins comme La semaine ou 7 jours… Il faut aussi parler du travail de
    Thomas Hirschhorn qui a construit des sculptures précaires avec des matériaux étranges, pauvres
    (rubans adhésifs, vieux papiers, sacs à poubelles, etc.) qui mettent à l’épreuve le goût raffiné
    des grands collectionneurs qui font plus, ces temps-ci, dans le diamant et l’or (voir Damien
    Hirst). Lors de la Biennale de Venise, j’ai entendu la réaction de Hirschhorn lorsqu’on lui a
    appris qu’une de ses pièces avait été abîmée par les pieds d’un visiteur : « de tels accidents
    font partie de l’oeuvre », a-t-il dit. Il a alors expliqué à son assistante comment, dans une
    autre de ses créations, une structure pyramidale s’était affaissée et que cela faisait aussi
    partie de l’oeuvre… On est loin de la folie de conservation du marché de l’art (et des musées)
    qui a poussé Damien Hirst à refaire récemment son requin qui commençait déjà à s’autodétruire. À
    une époque où l’oeuvre doit être divertissante, Hirschhorn réalise aussi des
    sculptures-installations en hommage à de grands penseurs (notamment Foucault, Deleuze, Bataille,
    Spinoza...). DÉfier le contrÔle de l’espace urbain L’espace urbain est lui aussi soumis à cette
    privatisation et commercialisation de ce qui semblait être l’espace partagé avec la
    privatisation momentanée ou sur le long terme des espaces communs. Lors des festivals, des
    compagnies s’approprient des zones du centre-ville pour y vendre leurs produits et leurs
    bébelles. Les graffitis sont interdits, mais la publicité envahit notre espace commun sans honte
    (ainsi que nos espaces privés, nos boîtes aux lettres, nos boîtes de courriels et même nos
    répondeurs qui se trouvent continuellement inondés par ce type de sollicitation). Nous assistons
    à une commercialisation de l’espace public. Les parcs sont fermés la nuit et on peut se faire
    donner une contravention pour « flânage ». Le centre commercial est un des rares lieux où l’on
    peut encore (mais pas toujours) flâner, mais au prix du fait qu’il faille acheter, au prix de la
    transformation du citoyen en consommateur. Les bancs de parc sont une espèce en voie de
    disparition ou sont conçus pour que les itinérants ne puissent s’y allonger. L’espace commun est
    en voie de disneyfication majeure : nous voulons que tout soit beau et kitsch. Comme le dit Yves
    Michaud dans L’art à l’état gazeux : « la beauté est partout, doit être partout, mais elle n’est
    nulle part ». Le joli, le propret, le consensus idiot l’emportent presque partout. Il est
    interdit d’afficher et on prétexte la sécurité publique pour contrôler des rassemblements comme
    Occupy Wall Street… L’intellectuel, l’artiste et même le professeur doivent plaire et ne plus
    déranger. Avec ses moyens, Alexandre David résiste à cela avec des oeuvres hybrides,
    inclassables, souvent éphémères. À l’été 2011, il a créé devant la galerie Quartier éphémère une
    oeuvre intitulée Plate-forme qui était faite de contreplaqué et de bois, étrange création à la
    croisée de la sculpture, de l’architecture et du mobilier urbain. Elle ressemblait beaucoup à
    une piste pour planchistes alors que ce type de sport est de plus en plus interdit ou contrôlé
    dans nos villes. Sa pièce a été aussi utilisée par des skaters, des cyclistes utilisant des
    vélos BMX, un mariage, des partys, des sans-abri qui se sont installés sous sa structure…
    Alexandre David a élaboré un espace aménageable, appropriable, libre et qui s’est lui-même
    approprié l’espace routier de la rue Ottawa le temps d’un été. L’exposition Action : Comment
    s’approprier la ville, au Centre canadien d’architecture en 2009, a recensé un nombre important
    de ces interventions subversives dans l’espace urbain de plus en plus contrôlé. Sarah Ross a
    inventé des vêtements rembourrés de mousse pour pouvoir s’allonger sur des bancs de parc
    interdits pour cet usage. Maider López, lors de la Biennale de Sharjah en 2007, a transformé
    rapidement une place publique en terrain de soccer avec un peu de peinture rouge. SYN- atelier
    d’exploration urbaine (Luc Lévesque, Jean-Francois Prost, Jean-Maxime Dufresne) a installé des
    tables à pique-nique dans divers non-lieux (terrains vagues, espaces interstitiels entre deux
    échangeurs autoroutiers…) pour faciliter leur appropriation par le public
    (http://cca-actions.org/fr/). Il y a donc de l’espoir quant à la possibilité de voir proliférer
    différentes formes d’art contestataires. &lt; Nicolas MAVRIKAKIS est critique d’art. Il sévit
    dans le journal Voir Montréal depuis 1998. Il a aussi critiqué des expositions et écrit des
    textes pour plusieurs revues canadiennes, dont deux où il a été membre des comités de rédaction
    (ETC et Spirale). Il est aussi commissaire d’expositions. Il a monté, entre autres, le 25e
    Symposium d’art contemporain de Baie-Saint-Paul en 2007 et, en 2005, l’expo Comment devenir
    artiste. Il fut aussi le cocommissaire de l’événement Artefact – Petits pavillons et autres
    folies, en 2007, sur l’Île Sainte-Hélène. En plus de ces activités, il enseigne l’histoire de
    l’art et la littérature française, mais a aussi enseigné l’histoire du cinéma, l’histoire de la
    danse, les arts et les communications. Son passe-temps favori est l’assassinat d’artistes.
    ESPACE 99 printemps/spring 2012 Romantic Remarks Radical art is dead, so goes the cliché. In
    this view, postmodernity has turned the page on Modernity and there are no longer any arts that
    could really be subversive. Any form of oppositional art, it is held, can be and therefore has
    been co-opted. As though, just like that, there were no more alienating dominant discourses,
    images of power, normative discourses or images that artists could and should attack, dissect
    and expose… Suddenly, all the work to free the artist and the arts, undertaken since the
    Romantic period, is said to be in vain? At what price? That of returning to a period where the
    artist was a courtesan who produced State propaganda (in the manner of Jacques-Louis David)?
    That of returning to a period where artists made decorative works (sometimes quite skillfully)
    for the aristocracy and the bourgeoisie? Some claim that the dominant systems are still there,
    but that they openly welcome oppositional works so as to rapidly neutralize them. As though
    there were no more discourses or works that can deeply shock or disturb, and significantly defy
    co-optation. This would be to greatly simplify the situation. It is not our intention here to
    glorify scandals in art… One can be radical without necessarily creating scandals… Up to a
    certain point, our societies play the acceptance card when faced with the occasionally more
    oppositional stances of contemporary artists. Nevertheless, the 1996-1997 debates in French
    newspapers among several intellectuals (Jean Baudrillard, Jean Clair, etc.) about the mediocrity
    of contemporary art, showed that it didn’t take much for the old discourses to resurface. And
    over the last thirty years, a few cases have even made headlines: the moving (destruction?) of
    Richard Serra’s Tilted Arc; the attempt to censure Mapplethorpe’s works by way of a lawsuit
    against the Cincinnati Contemporary Arts Center and its director (Dennis Barrie), who were both
    acquitted in 1990 of the obscenity charges laid against them; the controversy around the “Buren
    columns” at the Palais Royal in Paris; the closing down of the Andres Serrano exhibition in
    Philadelphia; the sharp criticism of Jana Sterbak’s “Meat Dress;” the lawsuit against the
    curators of the exhibition Présumés innocents for inciting pedophilia; the removal in late 2010
    of David Wojnarowicz’s video Fire in My Belly from the National Portrait Gallery in
    Washington... There is also the case of Maurizio Cattelan’s works, for instance, the vandalism
    of the Nona Ora (showing Pope John Paul II crushed by a meteorite) during its presentation in
    Poland … Just recently in Québec during the showing of Wim Delvoye’s Cloaca at Galerie de
    l’UQAM, the mass media’s uncouth comments demonstrated a very low level of understanding. Not to
    mention the numerous other works that seriously challenge the consensus without raising a
    scandal. Nowadays, censorship can operate in many ways: no coverage in the media, lower prices
    or a complete absence of buyers… There is still a norm these days, but it has become more
    insidious. One can still marginalize a good number of artists and intellectuals. Silence is
    sometimes stronger than direct censorship. Of course, one must also go back to what the French
    philosopher Jean-François Lyotard explained. One must talk about the commercialization and
    privatization of knowledge (and even life), a phenomenon from which art is not exempt:
    “Knowledge is and will be produced in order to be sold, it is and will be consumed in order to
    be valorized in a new production: in both cases, the goal is exchange.” (Jean-François Lyotard,
    1979 [1984], The Postmodern Condition, p. 4-5.) The phenomenon that Lyotard envisaged has become
    more prevalent nowadays. Big companies such as Corbis (a Bill Gates holding) buy photographs (11
    millions to date) and films (over 500,000), which they stock in order to make money with them.
    But at the same time, artists have also criticized this phenomenon with works such as Alfredo
    Jaar’s installation Lament of the Images (2002). In this work, Jaar tells us that he sought to
    show how: “On the one hand we are bombarded by thousands of images, but on the other hand it has
    never before been so controlled, be it by the government or by a certain part of the private
    sector.” This is not the artist’s first politically committed work and certainly won’t be his
    last… Last autumn and winter, he dedicated his Internet site to the Occupiers, by allowing all
    his web pages to be taken over by images of the protesters and a Chris Hedges text that
    denounces the irresponsibility of the wealthiest classes in our society. Is there another way to
    resist? There are the appropriationist practices of artists such as Sherrie Levine (her bronze
    Fountain, a copy of Duchamp’s famous urinal springs to mind here), Mike Bidlo (who copied
    Pollock’s paintings and more recently sculptures by Duchamp, Brancusi, Warhol), Barbara Kruger,
    and Richard Prince, who appropriate the work of other artists and the right of corporations to
    own the work of these artists. It must also be pointed out that there are artists in Québec and
    Canada who work in this vein, for example, Marc-Antoine K. Phaneuf creates installations in
    which he diverts the concept of trophies or gossip magazine cover pages, such as La semaine or 7
    jours, from their reassuring everyday function. One must also mention the work of Thomas
    Hirschhorn, an artist who builds makeshift sculptures with unusual and everyday materials
    (scotch tape, old paper, garbage bags…), which challenge the sophisticated taste of important
    collectors, who care more about diamonds and gold these days (see Damien Hirst). During the
    Venice Biennial, I heard Hirschhorn’s reaction when he was told that a visitor walked on one of
    his works and damaged it: “such accidents are part of the work,” he stated. He then told his
    assistant how a pyramid structure collapsed in one of his other creations and that this was also
    part of the work… We are far from the conservation madness of the art market (and museums) that
    have pushed a Damien Hirst to completely remake his shark, which was already self-destructing.
    In a time when works are expected to be entertaining, Hirschhorn creates sculpture-installations
    that pay homage to great thinkers (Foucault, Deleuze, Bataille, Spinoza…). Challenging the
    Control of Urban Space With the temporary or long term privatization of what seemed to be shared
    space, urban space is also subjected to this privatization and commercialization. During
    festivals, corporations appropriate areas of downtown to sell their products and gadgets.
    Graffiti is prohibited, but advertising has shamelessly invaded our public space (as well as our
    private spaces, mailboxes, inboxes and even our voicemail, which is regularly swamped with this
    type of solicitation). Public space is being commercialized before our eyes. Parks are closed at
    night and you can get a ticket for “loitering.” The shopping mall is one of the rare places
    where one can still (but not always) hang around, but only at the expense of having to consume,
    at the expense of transforming the citizen into a consumer. Park benches are an endangered
    species, or are designed to make it impossible for the homeless to sleep on them. Shared space
    is undergoing a major Disneyfication: we want everything to be beautiful and kitschy. As Yves
    Michaux writes in L’art à l’état gazeux: “beauty is everywhere, must be everywhere; but it is
    nowhere.” Almost everywhere one sees this insistence on the pretty and the neat, this triumph of
    a mindless consensus. It is prohibited to post printed material, and public security is used as
    a pretext to control assemblies such as Occupy Wall Street… The intellectual, the artist and
    even the professor must please and not cause trouble. In his way, Alexandre David resists this
    situation, producing hybrid, unclassifiable, often ephemeral works. In the summer of 2011, he
    created a work titled Plate-forme in front of the Quartier Éphémère gallery. Made out of plywood
    and wood, this strange creation combined elements of sculpture, architecture and street
    furniture. It looked a lot like a skateboarding ramp, a sport that is increasingly prohibited or
    controlled in our cities. His piece was also used for a wedding and parties, and by skaters, BMX
    cyclists, and homeless people who sheltered under its structure… Alexandre David not only
    developed a free space that could be converted and appropriated, he took over the street (rue
    Ottawa) in front of the gallery for the summer. The 2009 exhibition Actions: What You Can Do
    With the City at the Canadian Centre for Architecture brought together a large number of these
    subversive interventions intended for our increasingly controlled urban space. Sarah Ross
    invented foam-padded suits that enable one to lie on benches designed to prohibit such use.
    During the 2007 Sharjah Biennale, Maider López used a bit of red paint to quickly transform a
    public square into a soccer field. SYN- Urban Exploration Workshop (Luc Lévesque, Jean-Francois
    Prost, Jean-Maxime Dufresne) set up picnic tables in several non-spaces (vacant lots,
    interstitial spaces between two highway interchanges…) to facilitate their appropriation by the
    public. (http://cca-actions.org/en/) There is hope that various forms of oppositional art will
    continue to proliferate. &lt; Translated by Bernard SCHÜTZE Nicolas MAVRIKAKIS is an art critic,
    and has been a ruthless contributor to the weekly Voir Montréal since 1998. He also reviews
    exhibitions and writes articles for various Canadian magazines, and has sat on the editorial
    boards of ETC and Spirale. He is a curator and organized, among others, the 25th Symposium d’art
    contemporain de Baie-Saint-Paul in 2007, and in 2005, the exhibit Comment devenir artiste. In
    2007, he co-curated Artefact – Small Pavilions and Other Follies on Île Sainte-Hélène. In
    addition to these activities, he teaches art history and French literature, and has lectured on
    film history, dance history, arts and communications as well. His favorite hobby is murdering
    artists. Alexandre DAVID, Plate-forme, 2011, sur la rue Ottawa devant la Fonderie Darling / On
    Ottawa Street in front of Darling Foundry. Photo : Fonderie Darling. ESPACE 99 printemps/spring
    2012 Marc-Antoine K. Phaneuf, Hommage à General Idea, 2009. Trophée / Trophy. 24,8 x 10,2 x 10,2
    cm. Photo : Guy L’Heureux. &lt; &lt; Marc-Antoine K. Phaneuf, Hommage à René Payant, 2009.
    Trophée / Trophy. 49,5 x 12,7 x 7,7 cm. Photo : Guy L’Heureux. Vue de l’installation de
    l’exposition / Installation view: Maurizio Cattelan, All, Solomon R. Guggenheim Museum, 4
    novembre 2011 – 22 janvier 2012 / November 4, 2011 – January 22, 2012. Photo: David Heald ©
    Solomon R. Guggenheim Foundation. Maurizio Cattelan, L.O.V.E., 2010. marbre de Carrare / Carrara
    marble. Figure : 470 x 220 x 72 cm ; base : 630 x 470 x 470 cm. Avec l’aimable autorisation de
    l’artiste / Courtesy of the artist. © Maurizio Cattelan Photo : Zeno Zotti. ESPACE 99
    printemps/spring 2012 Marc-Antoine K. Phaneuf, Répétition (diptyque sur M. Richard), 2011.
    Couvertures de magazines / Magazine covers. </texte>
  </corps>
  <partiesann lang="fr">
    <grnotebio>
      <notebio id="nb1" idrefs="au1 au2" lang="fr">
        <alinea><marquage typemarq="gras">Nicolas MAVRIKAKIS</marquage> est critique d’art. Il sévit dans le journal          Voir Montréal depuis 1998. Il a aussi critiqué des expositions et écrit des textes pour          plusieurs revues canadiennes, dont deux où il a été membre des comités de rédaction (ETC          et Spirale). Il est aussi commissaire d’expositions. Il a monté, entre autres, le          25<exposant>e</exposant> Symposium d’art contemporain de Baie-Saint-Paul en 2007 et, en 2005, l’expo          Comment devenir artiste. Il fut aussi le cocommissaire de l’événement Artefact – Petits          pavillons et autres folies, en 2007, sur l’Île Sainte-Hélène. En plus de ces activités, il          enseigne l’histoire de l’art et la littérature française, mais a aussi enseigné l’histoire          du cinéma, l’histoire de la danse, les arts et les communications. Son passe-temps favori          est l’assassinat d’artistes.</alinea>
      </notebio>
      
    </grnotebio>
    </partiesann>
  <partiesann lang="en">
    <grnotebio>
      <notebio id="nb2" idrefs="au1 au2" lang="en">
        <alinea><marquage typemarq="gras">Nicolas MAVRIKAKIS</marquage> is an art critic, and has been a ruthless          contributor to the weekly Voir Montréal since 1998. He also reviews exhibitions and writes          articles for various Canadian magazines, and has sat on the editorial boards of ETC and          Spirale. He is a curator and organized, among others, the 25<exposant>th</exposant> Symposium d’art          contemporain de Baie-Saint-Paul in 2007, and in 2005, the exhibit Comment devenir artiste.          In 2007, he co-curated Artefact – Small Pavilions and Other Follies on Île Sainte-Hélène.          In addition to these activities, he teaches art history and French literature, and has          lectured on film history, dance history, arts and communications as well. His favorite          hobby is murdering artists.</alinea>
      </notebio>
    </grnotebio>
  </partiesann>
</article>
