<article xmlns="http://www.erudit.org/xsd/article" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.erudit.org/xsd/article http://www.erudit.org/xsd/article/3.0.0/eruditarticle.xsd" qualtraitement="minimal" idproprio="66215ac" typeart="autre" lang="fr" ordseq="18" horstheme="oui">
  <admin>
    <infoarticle>
      <pagination>
            <ppage>50</ppage>
            <dpage>50</dpage>
            
            
            
        </pagination>
    </infoarticle>
    <revue id="espace1041666" lang="fr en">
      <titrerev>Espace Sculpture</titrerev>
      <titrerevabr>espace</titrerevabr>
      <idissn>0821-9222</idissn>
      <idissnnum>1923-2551</idissnnum>
      <directeur sexe="masculin">
        <nompers>
          <prenom>Serge</prenom>
          <nomfamille>Fisette</nomfamille>
        </nompers>
      </directeur>
      <redacteurchef typerc="invite" idrefs="th1" sexe="masculin">
        <nompers>
          <prenom>Nicolas</prenom>
          <nomfamille>Mavrikakis</nomfamille>
        </nompers>
      </redacteurchef>
      <redacteurchef typerc="invite" idrefs="th1" sexe="masculin">
        <nompers>
          <prenom>Laurent</prenom>
          <nomfamille>Vernet</nomfamille>
        </nompers>
      </redacteurchef>
      <redacteurchef typerc="regulier" sexe="masculin">
        <nompers>
          <prenom>Serge</prenom>
          <nomfamille>Fisette</nomfamille>
        </nompers>
      </redacteurchef>
    </revue>
    <numero id="espace053">
      <nonumero>99</nonumero>
      <pub>
        <periode>Printemps</periode>
        <annee>2012</annee>
      </pub>
      <pubnum>
        <date typedate="publication">2012-03-26</date>
      </pubnum>
      <grtheme id="th1">
        <theme>De quelques questions (et réponses !) sur la radicalité</theme>
        <themeparal lang="en">A Few Questions (and Answers!) on Radicalness</themeparal>
      </grtheme>
    </numero>
    <editeur>
      <nomorg>Le Centre de diffusion 3D</nomorg>
    </editeur>
    <prod>
      <nomorg>Le Centre de diffusion 3D</nomorg>
    </prod>
    <prodnum>
      <nomorg>Érudit</nomorg>
    </prodnum>
    <diffnum>
      <nomorg>Érudit</nomorg>
    </diffnum>
    <schema nom="Erudit Article" version="3.0.0" lang="fr"/>
    <droitsauteur>Tous droits réservés © <nomorg>Le Centre de diffusion 3D</nomorg>, 2012</droitsauteur>
  </admin>
  <liminaire>
    <grtitre>
                <titre>Livres et documents reçus</titre>
                
        </grtitre>
  </liminaire>
  <corps lang="fr">
    <texte typetexte="libre">LIVRES REÇUS

Jacqueline BEAUDRY DION, Jean-Pierre DION, Maîtres céramistes formés à l’École du meuble de Montréal, © 2011 Musée des maîtres et artisans du Québec, 61 pages. www.ceramiqueduquebec.com

L’ouvrage accompagnait l’exposition présentée au Musée des maîtres et artisans du Québec, du 18 octobre au 11 décembre 2011, les auteurs du catalogue agissant également à titre de commissaires de l’exposition. Abondamment illustrée de photographies en couleurs, la publication revient sur une période essentielle de l’histoire de la céramique d’ici, celle située entre 1945 et 1958 où l’École du meuble constitue le « principal lieu d’enseignement de la céramique à Montréal ». À l’instar du Premier répertoire québécois de marques et poinçons paru récemment, ce catalogue vient combler les trop nombreuses lacunes qui « parsèment » notre histoire. Il se révèle, à cet égard, un précieux instrument de recherche en fournissant une abondante documentation sur une discipline – la céramique – encore souvent méconnue.

Bernard LAMARCHE, Éliane Excoffier. Bilan 1996-2008, © 2011 Musée régional de Rimouski. www.museerimouski.qc.ca

Le catalogue – bilingue – fait suite à l’exposition présentée du 24 septembre au 8 novembre 2009 au Musée régional de Rimouski. « Amalgames de procédés et d’imageries dans lesquelles se glisse une forme ostensible de sensualité, écrit le commissaire Bernard Lamarche, les oeuvres d’Éliane Excoffier sont propices à l’émergence de visions parfois étonnantes, au pouvoir d’attraction indéniable. »

Valérie KOLAKIS, Unheimlich, © 2011 Plein sud, centre d’exposition en art actuel à Longueuil, 16 pages. www.plein-sud.org

La publication – bilingue – a été réalisée par les Éditions Plein sud dans le cadre de l’exposition Unheimlich de Valérie Kolakis, présentée du 8 novembre au 17 décembre 2011. « La réflexion de Kolakis sur l’espace du chez-soi, écrit Paul Landon, n’est pas une etude portant sur l’architecture de la domesticité, mais sur la quête du sujet moderne exemplaire : l’immigrant et sa patrie. Le sentiment de déplacement devient partie prenante de l’expérience au quotidian de l’immigrant ; tout en étant étrangement familier, il évoque fondamentalement le fait de ne pas être chez soi. »

Daniel CANTY, Caroline LONCOL DAIGNEAULT, Chantal NEVEU, Jack STANLEY, Laboratoire parcellaire, © 2011 Oboro et La Peuplade, 189 pages. Préface de Chantal T. PARIS. www.oboro.net

La publication est un projet de coédition proposé par La Peuplade et le centre d’artistes Oboro. Elle présente les textes et les images des quatre auteurs qui ont effectué une résidence d’écriture à Oboro avec l’objectif de poser un regard particulier sur des oeuvres actuelles en art visuel et médiatique d’artistes canadiens, péruviens, biloviens et islandais. « À travers leurs textes et leurs images, précise Patricia Lamy, ces auteurs prennent à bras-le-corps les oeuvres et les activités de la programmation tout comme les mécanismes et le contexte qui les entourent. Ils ouvrent un espace pour l’écriture sur l’art qui se veut tout autant documentaire, subjectif, fictif que physique. »

Stan Douglas: Abbott &amp; Cordova, 7 August 1971, © 2011 Arsenal Pulp Press, 114 pages.

The book explores the politics of urban conflict in the work of Stan Douglas. Abbott &amp; Cordova, 7 August 1971 is a 30 by 50-foot translucent photo mural on tempered glass installed in the atrium of the new Woodward’s complex in the Gastown district of Vancouver. The photo depicts the aftermath of a violent confrontation in 1971 between police and members of Vancouver’s counterculture in what is known as the Gastown Riot. The book includes an interview with Stan Douglas and essays by Nora Alter, Serge Guilbault, Sven Lütticken and Jesse Proundfoot. www.arsenalpulp.com &lt;

ESPACE 99 printemps/spring 2012  

25 ans de sculpture

25 Years of Sculpture

ESPACE 99 printemps/spring 2012
</texte>
  </corps>
</article>
